<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Shangfute's Blog</title><link href="http://shangfute.github.com/" rel="alternate"></link><link href="http://shangfute.github.com/feeds/crypto.atom.xml" rel="self"></link><id>http://shangfute.github.com/</id><updated>2016-05-18T23:01:00+08:00</updated><entry><title>互联网发展太快了，是时候给它加把锁了</title><link href="http://shangfute.github.com/internet-lock.html" rel="alternate"></link><published>2016-05-18T23:01:00+08:00</published><author><name>尚福特</name></author><id>tag:shangfute.github.com,2016-05-18:internet-lock.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;互联网现在真正的改变了人们的生活，其中一项就是我们的隐私。如果将公交卡和银行卡绑定，元数据的关联几乎就可以确定一个人去了那里，干了什么，进而重构出一个人完整的生活轨迹。有人认为在互联网时代，我们不需要隐私，一切都开诚布公。同样有人竭力去保护隐私，甚至拒绝使用智能手机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这让我想起《三体》：三体人之间通过意识交流，不会产生任何谎言。这看起来是不错的天赋，但是他们大概就没有隐私了吧。假设互联网的发展能够使得人类同样达到三体人的状态，所有人完全成为一个共同体，那么人的思想就会同质化。其实正是隐私——人们之间不同又保密的那部分——构造了我们多元的社会。在我们的社会中会存在冲突，但是这样的社会才是有活力的社会，有创造力的社会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但实际上隐私的概念又十分微妙。只要上网必然要向网络提供自己的信息，才能获得相应的服务。因此，现在的手机应用的授权管理让人难以理解。比如一个应用需要你授权它调用GPS，但是我不希望泄漏我的位置信息，所以我选不授权，应用退出。应用为什么不可以保持位置未知的情况下提供服务呢？另一方面，我告诉了应用我的位置，我希望它合理使用，不要再用作它途。但是数据已经上传到服务器上了，应用想怎么用，我就没法控制了。我希望即使数据离开我的计算机，仍然只有授权的计算可以在我的数据上运行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实现在已经有人实现了保密搜索功能：提供给搜索引擎的关键字是加密的，搜索引擎在不知道搜索内容的情况下，同样能够得到正确结果。这就很好的保护了用户的隐私，因为我们都知道通过关键字几乎就可以知道你感兴趣的内容是什么。通常你搜索了某款汽车，就会不断向你推送汽车广告，因为搜索引擎记录了你的所有搜索行为。但我并不想让别人知道我想买车啊，那么就需要使用保密搜索。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么我们可以猜测随着人们保密意识的增强，类似的服务会越来越广泛的使用。就像现在的端到端加密一样，成为互联网的主流。虽然现在的技术条件还不够成熟，但是互联网发展太快了，是时候加把锁了。&lt;/p&gt;</summary><category term="internet"></category><category term="privacy"></category></entry><entry><title>攻击者模型</title><link href="http://shangfute.github.com/rational-concept.html" rel="alternate"></link><published>2016-05-17T22:51:22+08:00</published><author><name>尚福特</name></author><id>tag:shangfute.github.com,2016-05-17:rational-concept.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;在安全协议中经典的攻击者模型有半诚实模型、恶意模型。半诚实的攻击者完全遵照游戏准则，但总是尝试打破既定的安全目标，就好像伪君子。恶意攻击者完全不管协议的规定，同样总是尝试打破既定的安全目标，就好像真小人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但实际中更可能的情况是攻击者是理性的人，会按照效益来决定是否打破规则。如果惩罚严厉的话，就不会选择打破规则。完全防御恶意攻击者十分困难，需要消耗很高的代价，但是如果防御理性攻击者，就不需要很高的代价了。这时候密码学就难以解决了，需要引入博弈论的方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果要提高效率的话，通常的情况是发现那些事情其实不是必须做的，只做必要的事情就好了。在安全计算协议中，混淆电路和不经意传输花费比较大。如果有些计算不需要保密的话，可以不进行混淆。将每条要执行的语句按照保密的程度进行分类，只对保密的计算使用混淆电路。同样如果数据有不经意访问性，也可以省略不经意传输的花销。这要比普通的方案有效得多。&lt;/p&gt;</summary><category term="attack model"></category><category term="game theory"></category></entry><entry><title>形式化协议分析方法</title><link href="http://shangfute.github.com/protocol-analysis.html" rel="alternate"></link><published>2016-05-15T15:37:57+08:00</published><author><name>尚福特</name></author><id>tag:shangfute.github.com,2016-05-15:protocol-analysis.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;今天从CS259学习到一个关于协议分析的学习方法，我取名叫演变法。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;找到一个安全协议的描述文档，例如RFC。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;根据描述，忽略一些协议细节，抽取协议的基本构造。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;将构造形式化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分析形式化协议，发现协议漏洞。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对比描述文档，分析完整协议如何解决该漏洞的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;打补丁后，重复第3步。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;如此从原始构造，演变到最后版本的协议，能够深刻理解协议中的细节描述，分别都是为了解决什么问题的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个方法同样适用于软件的安全性分析。&lt;/p&gt;</summary><category term="formal method"></category><category term="protocol analysis"></category><category term="learn"></category></entry><entry><title>Have Fun With Cryptography</title><link href="http://shangfute.github.com/practice-encrypt.html" rel="alternate"></link><published>2016-05-13T22:11:03+08:00</published><author><name>尚福特</name></author><id>tag:shangfute.github.com,2016-05-13:practice-encrypt.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;今天刚刚在 github 上创建了主页，一共才三篇文章，就有一篇是加密的，遭到朋友们的抱怨。其实文章仅仅是一些没有整理好的思想罢了，但是为了测试一下加密功能，因此才加密了一下。另外，这个网站的主题就是密码学，因此我十分乐意让这个主题更突出一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;密码学太有用了，我不想只从理论研究的角度学习密码学，更想将其应用到实践中去。我希望能够实现下面的应用。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;安全的评论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;相信本文读者都在使用各种各样的网络应用，这些网络应用大多存在于云服务器上，客户端通常就是一个浏览器。大公司还可以构建自己的云，但许多小型组织和个人还是在租用公有云，因此数据存储在别人的计算机上。比如，大家使用淘宝时，交易记录都是存储在淘宝服务器上的，你可以查找之前在淘宝上买过的所以东西。这样做有很多好处，但同样难以保证这些数据的完整性，不被恶意修改。另一方面，难以保证这些数据不被用作它途，被恶意数据挖掘等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如文章评论功能可以自己实现，也可以将该项工作外包给别人。本站点的评论功能使用了多说的社会化评论服务，评论的数据以明文的形式存储在多说的服务器上。每次访问网站时，浏览器向多说的服务器发送请求，获得评论。因此难以确保这些外包的数据有没有被修改。这时候评论数据不需要保密，但是应当保证不被修改。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一项工作有多少实际价值，就看它能帮助什么人，解决什么问题。帮助的人越多，解决的问题越普遍，越重要，价值越大。这个问题可以推广为如何保证外包数据的完整性。做为一个密码学狗，马上想到构造恰当的密码学协议来解决这个问题。当然可能还有其他解决方法，不要将自己局限与特定领域，应当使用所有可能知识来解决。比如，我可以和多说签订合同，如果对方违约没有保护好数据，就应当赔我多少钱。但对我来说，这种方法显然有些困难。最后我会选取能够想到的最简单的方法来解决这个问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;密码学从根本上讲，或许就是一种通过数学方法来解决信任问题的学问。密码学想要将对某个人或组织的信任，等价为对某种数学问题的难解性的信任。如果你相信数学，那么你也应当相信大家可以共同完成某个任务。&lt;/p&gt;</summary><category term="web"></category><category term="crypto"></category><category term="cloud"></category></entry></feed>